%
% Documento: AGRADECIMENTOS
%

\begin{agradecimento}
	
	Agradeço primeiramente à Deus, por ser essencial em minha vida, autor e norteador do meu destino, meu guia, auxílio presente nos momentos mais difíceis dessa caminhada.
	
	Ao professor \imprimirorientador \space por ter acreditado em mim, por todo o conhecimento compartilhado e por ter me incentivado durante esses três anos de iniciação científica, o que possibilitou a realização deste trabalho.
	
	A todos os integrantes do Laboratório de Games Educativos (LAGE)\footnote{\url{https://lage.unifesspa.edu.br}} -- Denison Resplandes, Caíque Silva, Adriano Souza, Ernesto Neto, Tiago Araújo, Felipe Nogueira e Marcos Sobral, que possibilitaram a realização deste trabalho e me ajudaram nos momentos de dúvidas.
	
	Ao meu pai Alberto Conceição Barbosa de Oliveira que não mediu esforços para me proporcionar uma vida melhor e que foi um exemplo para mim, sempre batalhador, dedicado e esforçado.
	
	A minha mãe Maria das Graças Miranda Pinheiro que sempre esteve ao meu lado durante o desenvolvimento deste trabalho, nunca deixando eu me desviar dos meus objetivos, incentivando-me em cada momento dessa jornada.
	
	A Universidade Federal do Sul e Sudeste do Pará (UNIFESSPA), ao Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Científica (PIBIC)\footnote{\url{http://cnpq.br/pibic}} e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPQ)\footnote{\url{http://cnpq.br/}} pela oportunidade de uma bolsa de pesquisa que culminou neste trabalho.
	
	A todos os meus professores do curso Bacharelado em Sistemas de Informação pela grande contribuição na minha vida, o que possibilitou a aquisição de conhecimentos essenciais para a concretização deste trabalho.
	
	Aos familiares e amigos que direta e indiretamente me incentivaram e me apoiaram nesta jornada de quatro anos de graduação.
	
\end{agradecimento}

